\section{回折格子による分光}\label{ux56deux6298ux683cux5b50ux306bux3088ux308bux5206ux5149}

\subsection{分光}\label{ux5206ux5149}

光は電磁波の一種である。 光の波長によって物質内での速さが異なる。
光を分光するとは、光の屈折や回折等の性質を利用して、波長の成分に分解することである。
分光する方法は、プリズムを用いる方法、回折格子をも用いた方法、干渉計を用いた方法がある。

\subsection{回折格子}\label{ux56deux6298ux683cux5b50}

回折格子とは、平面のガラス板の片面に多数の平行な溝を等感覚にきざんだものである。

並行光束を回折格子の裏側から当てると、
ガラス面の溝の部分では全反射がおこり光は通らないため、
回折格子をみぞの間の場所を波源にして光がいろいろな方向に伝わる。
ガラス面に垂直に入射した光が回折したとき、もとの進行方向に対して\(\theta\)の方向に進むものを考える。
みぞの感覚が \(d\) であるとき、となりあう２つの波源からでた光の経路差は
\(d\sin\theta\) になる。

 \DiffCondition
  

光路差が波長\(\lambda\)の整数倍なら、その他の破源からの光もすべて同位相になり光が強めあうので、

\[ d \sin \theta = m \lambda\ (\ m = 0, 1, 2, ...) \]

の方向に強い光が出る。

回折格子を用いることによって、明線のつくられる方向\(\theta\)が波長\(\lambda\)によって鋭く変わるために、波長の混じり合った光をそれぞれの波長の光に分離することができる。

スペクトルとは、光が波長によって分かれたものである。
スペクトルを観測することで、光の中にどのような波長の光が含まれているか知ることができる。

白色電球のフィラメントや赤熱して溶けた金属のように、高熱の固体や発する光では、連続的に波長の変わるスペクトルが見られる。これを、連続スペクトルという。
水銀灯やナトリウムランプのスペクトルは、ある波長の光が輝いた線、線スペクトルとして見られる。これは高温の期待になった水銀やナトリウムの原子が発する色で、それらの原子に特有の波長をもつスペクトルである。

 \DiffBasicH
  

\section{水素原子の特性X線スペクトル}\label{ux6c34ux7d20ux539fux5b50ux306eux7279ux6027xux7ddaux30b9ux30daux30afux30c8ux30eb}

\subsection{バルマー系列}\label{ux30d0ux30ebux30deux30fcux7cfbux5217}

かつて Balmer
は、水素原子から可視光のスペクトル線の間に次の関係を見出した。
\[  \frac{1}{\lambda} \propto (\frac{1}{2 ^ 2} - \frac{1}{n ^ 2}) \]

この水素スペクトル系列をバルマー系列という。リュードベリが少し書き換えた形が次の公式である。

\[  \frac{1}{\lambda}  = Rc(\frac{1}{2 ^ 2} - \frac{1}{n ^ 2}) \]

R は リュードベリ定数といわれ実測値は \(1.09678m^{-1}\)
である。エネルギーの次元では \(Rch = 13.16eV\) である。

光が放出されると、電子があるエネルギー En の定常状態から、 Em
という定常状態に飛び移り \(hv = En - Em\)
の関係をもつ。放出される光のエネルギーと波長の関係は次のようになる。

\[ E(eV) = hv = \frac{hc}{\lambda} = \frac{\hbar c}{\lambda} \cdot 2\pi \sim \frac{1.24 \times 10 ^ 3}{\lambda (nm)} \]

ただし、\(\hbar c \sim 197 (MeV fm)\) である。


バルマー系列とは人間の目で見ることのできる水素の特性スペクトルであり、可視光領域とは
\(380 - 780 nm\) 。の波長の光のことである。
水素原子の基底状態の束縛エネルギー ---
古典量子論から、水素原子の基底状態のエネルギーの関係を求めることができる。
水素原子内において、原子核と電子における、クーロン力と遠心力の釣り合いから、

\[ \frac{Ze ^ 3}{r ^ 2} = mr\omega^2 \]

である。電子軌道の円周は \(2\pi r\) であり、これが波長
\(\lambda = h / mv\)の整数倍に等しいと仮定すると、

\[ 2\pi r = \frac{nh}{mv} = \frac{nh}{mr\omega} \]
\[ \therefore \space \omega = \frac{n\hbar}{mr ^ 2} \]

となる。これを、クーロン力と遠心力の釣り合いの式に代入すると、

\[ r_n = \frac{n ^ 2 \hbar ^ 2}{mZe ^ 2} \]

が得られる。このときのエネルギー \(E_n\) は、

\[ E_n = \frac{mr_n^2 \omega^2}{2} - \frac{Ze^2}{r_n} \]
\[ = - \frac{mZ^2 e^4}{2\hbar^2} \frac{1}{n ^ 2} \]
\[ = -13.6\,\frac{Z^2}{n ^ 2} (eV)   (n = 1, 2, 3, ...)\]

となる。これより、水素原子における基底状態エネルギー \(E_1\)
は、\(Z = 1 , n = 1\) を代入して、

\[ E_1 = - \frac{1}{2} \cdot \frac{me ^ 4}{\hbar ^ 2} \]

となる。

 \CircleHHState
  

\section{デジタルカメラによる撮影}\label{ux30c7ux30b8ux30bfux30ebux30abux30e1ux30e9ux306bux3088ux308bux64aeux5f71}

\subsection{デジタルカメラの撮影過程}\label{ux30c7ux30b8ux30bfux30ebux30abux30e1ux30e9ux306eux64aeux5f71ux904eux7a0b}

一般にデジタルカメラによる撮影とは、撮影することで光の強さをそのまま記録し、データを解析して画像を生成する。
通常、画像の生成プロセスは自動化されている。

まず被写体から発せられた光は、レンズに到達するとレンズの働きによって集光され、鮮鋭な光像を撮像部に形成する。
撮像部とは、光学フィルタ、配列上のマイクロレンズと３つのカラーフィルタおよび撮像素子が一体化されたものである。

撮像部に達した光像は、光学フィルタによって、不必要な高周波成分と赤外成分が除去される。
光学フィルタを通った光は、赤青緑３色が規則正しく並んだカラーフィルタアレイによって、３原色に分解される。

分解されたそれぞれの光は、光信号を電気信号に変換するフォトセンサが縦横規則正しく配列された撮像素子によって、電気信号への変換される。
撮像素子内で分解されたそれぞれの光の電気信号は、アナログ電気信号から A /
D 変換され、そこからデジタルデータが出力される。
デジタルカメラの出力するデータ形式 ---
こうして撮像素子から出力されるデジタルデータは、画像に加工される前のデータである。
この画像データのことを生画像と呼ぶ。
通常のデジタルカメラでは、生画像には画像加工処理が施され、人間が観察するのに適した画像を生成する。
人間が観察するのに適した通常の画像を出力することを現像するという。
こうして通常扱われる画像には、各画素に RGB３色のデータが格納されている。
例えば、ここから R
の値のものだけ取り出すことで、赤の値の平面上のデータを得ることができる。

デジタルカメラによっては、画像処理が施される前の生画像を出力することができる。
生画像は RAW 形式のデータで出力される。 RAW
形式のデータに対して任意の画像処理を施すことで通常の画像を生成することができる。

 \CameraSystemXfourteen
   生画像 --- 生画像とは各画素が RGB
いずれか１つの値を保持する不完全なモザイク画像のデータである。 生画像は
RAW 形式のデータで保存されている。 各画素には、RGB
いずれかの色のフィルターを通った光によって、CCD素子が励起した電子量に比例した値が記録されている。

多くのデジタルカメラは、撮像素子の 1 / 2 が G 成分を、 1 / 4 が R, B
成分の光を記録する。

生画像に対する、各画素が RGB ３つの値をもつ、通常の RGB
画像に変換する処理をデモザイク処理と呼ぶ。
各画素にいずれかの色の情報が記録されている生画像にデモザイク処理が実行されて、各画素の値が補間された
RGB ３色それぞれの平面情報が記録されたデータを得ることができる。

 \BayerXeight
  

デモザイク処理のうち一般的なアルゴリズムの１つがバイリニア補完である。
バイリニア補間によって補間する画素 \(v\)
を求めると、補間に用いる４近傍の画素を
\(v1 \sim v4\)、これらの５点で図のように分解される長方形の面積を
\(a, b, c, d\)
とする図のようなとき、次の式のように画素値を対応する面積を用いて加重平均したものである。

\[ v = \frac{a \cdot v1 + b \cdot v2 + c \cdot v3 + d \cdot v4}{a + b + c + d} \]

 \ByLinearXeight
  

 \DemosaicSystemXsix
  
